Salut à tous,

D'abord je trouve que c'est sympa et intéressant d'avoir ce genre de
discussions, on les évite parfois de peur de froisser untel ou untel, mais
c'est juste une discussion avec des points de vue, des arguments qui permettent
justement de se remettre en question chacun et d'avancer dans la réflexion en
échangeant différents points de vue.

\paragraph{Quelle est la définition de Dieu?}
J'ai cherché et voici une définition de Dieu que je trouve assez bien:  
\og Dieu est l'être suprême, unique, \underline{transcendant},
universel, créateur de toutes choses, doté d'une perfection absolue\fg.
Transcendant, c'est-à-dire qui dépasse notre niveau de connaissances et
d'entendement.

\paragraph{Dieu existe-t-il?}
La notion d'existence est sujette à interprétation. Mais
suivant la définition de Dieu (citée plus haut) il est difficile de prouver que
Dieu existe selon certaines caractéristiques \og mesurables\fg\ par notre esprit
rationnel car la dimension de Dieu dépasse nos connaissances, mais à cause de
cela on ne peut pas prouver non plus qu'il n'existe pas. Par contre le fait de
croire en Dieu est beaucoup plus précis, croire en Dieu, c'est faire confiance
à Dieu. C'est justement cela qui caractérise la foi. Je crois en toi (je te
fais confiance). \\
croyance (déf.): Adhésion de l'esprit qui, \underline{sans être
entièrement rationnelle}, exclut le doute et comporte une part de conviction
personnelle, de persuasion intime. 

\paragraph{Croire en Dieu est-il nécessaire?}
Selon notre conversation, tu penses que non
car on peut être fonctionnel en société (occidentale) en utilisant juste la
morale pour guider nos décisions et distinguer le bien du mal. \`A première vue,
je suis d'accord, MAIS:
\begin{itemize}
\item Sur la notion de nécessaire, je ne pense pas que le coté nécessaire ou pas
        disqualifie l'importance de la religion: est-il nécessaire d'aimer sa
        femme/son mari pour être fonctionnel dans une famille/en société? Pas
        forcément. Il suffirait juste de répondre aux règles de comportements et
        besoins physiques. Donc on peut considérer la possibilité d'être \og fonctionnel\fg\ 
        avec son conjoint(e) sans l'aimer. Mais cela ne serait-il pas mieux d'avoir
        cette dimension d'amour? Pour reprendre l'exemple avec Illyana, Sylvain tu
        disais que tu veux lui apprendre à remettre en question les choses. Tu veux lui
        apprendre cette faculté car pour toi c'est une qualité importante, qu'il est
        bon pour elle de savoir remettre en cause les choses. Pour autant ce n'est pas
        quelque chose de nécessaire pour être fonctionnel en société, mais c'est
        probablement mieux d'avoir cette capacité de remise en question que de ne pas
        l'avoir, et je suis d'accord. Et j'ai le même raisonnement avec la religion.
\item Sur la notion de morale, voici la définition que j'ai trouvé: \og désigne
        l'ensemble des règles ou préceptes relatifs à la conduite, c'est-à-dire à
        l'action humaine\fg. Ces règles reposent sur la distinction entre des valeurs
        fondamentales: le juste et l'injuste, ou plus simplement le bien et le mal.
        D'où vient la morale que nous avons en tant que français? De l'histoire de
        notre famille, du/des pays, régions d'origines, de l'héritage des centaines
        d'années en France, de notions culturelles et d'héritage du catholicisme. Donc
        la morale que l'on a presque \og naturellement\fg\ aujourd'hui et que tu considères
        suffisante, est issue d'un héritage historique marqué par la religion
        catholique de la France. Il est donc légitime d'en déduire que la notion de
        bien ou mal et de morale que nous avons est marquée par la religion catholique.
        (d'ailleurs en France je pense que la morale est très proche entre croyants et
        non-croyants).
\end{itemize}
\smallskip

La notion de bien ou mal n'est pas innée (quelle définition du bien et du mal
aura un enfant né et élevé dans une environnement de guerre?), c'est donc une
notion acquise. Or, comment peut-on discerner le bien du mal sans avoir été
guidé dans ce chemin? Au début nous sommes guidés par nos parents qui nous
apprennent à distinguer ce qui est bien de ce qui est mal; et dans une famille
catholique, j'imagine que cette notion qu'ont les parents est liée à la morale
religieuse. Moi je crois que c'est Dieu qui nous guide pour faire le bien. On
sait que certaines choses sont bonnes et que d'autres sont mauvaises.
Pourrait-on expliquer, démontrer que cela est bien ou mal? Pourquoi est-ce mal
de faire ceci ou cela? C'est une notion bien floue, et pourtant on peut tout
de suite dire si c'est bien ou pas, on le sait, on l'a appris sans avoir besoin
de démontrer. 

\subsubsection*{Pour essayer d'expliquer mon point de vue concernant l'existence de Dieu et la
transmission de la religion aux enfants je souhaitais faire un parallèle avec
la notion de l'amour.}
\paragraph{Petit parallèle avec la notion d'amour}
Définition de l'amour: 
        l'amour regroupe un large éventail de sentiments, d'états et de
comportements envers une personne.  L'amour existe-t-il? Peut-on vérifier
l'existence de l'amour? C'est difficile\dots\ je pense qu'on peut observer des
comportements et considérer que ceux-ci sont reliés à l'amour, on peut soi-même
expérimenter des états, émotions ou des décisions que l'on attribue à l'amour.
De même, on observe quelles sont les parties du cerveau activées par ce qu'on
appelle le sentiment amoureux, on comprend les règles biologiques qui régissent
ce sentiment, à travers la chimie, les hormones, les signaux électriques dans
le cerveau\dots\ Tout cela suffit-il à prouver son existence? Si oui, alors les
même arguments peuvent être utilisés pour prouver l'existence de Dieu: on peut
observer des comportements de générosité, d'aide, de partage, comme le signe de
la présence de Dieu. On peut soi-même expérimenter des états, émotions et des
sentiments que l'on peut attribuer à la présence de Dieu. On peut identifier
quelle partie du cerveau est activée lors de la prière et comment cela permet
de se sentir bien. 

Si tous ces signes ne sont pas suffisants ou ne prouvent pas l'existence de
Dieu (notamment à cause du lien de causalité qui peut être subjectif et
potentiellement infini), alors de la même manière je ne pas prouver l'existence
de l'amour. Dans ce cas, voici ma question: doit-on apprendre à nos enfants ce
qu'est l'amour si on ne peut pas prouver que cela existe vraiment? Comment
être sûr que l'amour n'est pas juste une invention de l'homme qui rassemble un
nombre de comportements/états observables et qui suivent juste certaines règles
biologiques de base? Si je décide de ne pas parler de l'amour à mes enfants car
je considère que cela n'est qu'une hypothèse, pourront-ils vraiment profiter de
ce qu'est l'amour? Moi je crois que l'amour existe c'est pourquoi je le
transmets à mes enfants pour qu'ils en bénéficient également. J'ai le même
raisonnement avec Dieu. Ce que je ne transmet pas à mes enfants, ils ne
l'apprendront pas nécessairement d'eux-mêmes, de la même manière que je leur
dis \og je t'aime\fg\ ou que je leur demande de dire merci, s'il te plaît, pardon
etc.

Pour les connaissances et la science, on ne va pas laisser les enfants
apprendre cela tout seuls et refaire les expériences eux-même, ils vont
profiter de l'accumulation des connaissances et tout ce qui a été appris pour
leur transmettre plus facilement cela. Quelqu'un pourrait-il aborder la science
à partir de sa majorité si on ne lui a pas appris les mathématiques dès le plus
jeune âge?  La même chose avec la religion, la morale qui permet de distinguer
le bien du mal, on ne va pas réinventer à chaque génération la notion de bien
et de mal. Je pense que ces choses sont importantes et essentielles donc c'est
pour cela que je les transmets. Tout ce que j'essaie de dire ici c'est que, de
mon point de vue, transmettre notre foi en Dieu n'implique pas d'altérer des
capacités de discernement des enfants et futurs adultes mais de leur
transmettre un ensemble de valeurs et de croyances qu'il nous paraît bon pour
eux de connaître. 

Car oui on comprend ce qui se passe du point de vue biologique (cerveau /
hormones) lors de la prière ou lors d'un sentiment amoureux mais cela
n'explique pas pourquoi cela se passe (on peut remonter très loin dans la
chaîne de causalité mais il manquera toujours quelque chose, il y aura toujours
quelque chose derrière chaque nouvelle découverte, de la même manière que
l'origine de l'univers est repoussée par chaque avancée de la connaissance).
Tout cela donne une explication de fonctionnement, une description des règles
qui organisent le monde et cela est très intéressant et même fascinant. Mais
cela ne donne pas de sens profond, par rapport à ce qui se passe autour de
nous. Personnellement je ne pense pas être là uniquement par le fruit du hasard
ou juste parce que les lois physiques sont ce qu'elles sont. La science ne peut
pas expliquer pourquoi les lois physiques existent, elle peut constater leurs
effets et permettre de comprendre les règles du monde qui nous entoure mais
cela ne permet pas de répondre à la question \og pourquoi?\fg.

\paragraph{Conclusion} Pour conclure ce courriel (en bon québécois!), comme je crois en
Dieu, je considère important de transmettre cette foi à mes enfants, de la même
manière que je leur transmets des notions telles que l'amour même si cela ne
peut pas forcément être démontré. Dans tous les cas je pense qu'on veut
transmettre à nos enfants ce qui nous paraît bon et bien pour eux. Cela apporte
évidemment une part de subjectivité que nous portons chacun, mais cela fait
partie de la vie. Tout peut être remis en question, le processus est sain, mais
de mon point de vue il ne doit pas devenir une fin en soi. Théoriquement, tout
peut être remis en question mais parfois cela apportera souvent plus de
nouvelles questions que de réponses, la non remise en question est également
dangereuse car on finit par faire certaines choses sans plus savoir pourquoi.
L'équilibre est la clé dans quasiment tout. Je crois qu'il est bon de
transmettre ces choses à nos enfants tout en restant assez impartial pour ne
pas essayer de les faire exactement comme nous. Il faut les pousser sans les
obliger, les questionner sans les faire douter, leur transmettre nos croyances,
nos valeurs, nos connaissances, notre amour tout en leur apprenant aussi à être
autonome dans leur pensée. Cet échange qui, quand ils sont petits, sera
forcément dans le sens Parent $\rightarrow$ enfant (pour moi cela est totalement normal et
sain) pourra par la suite devenir un échange parent $\leftrightarrow$ enfant.

Voila, c'est long par écrit et je suis pas sûr que ce soit forcément clair,
mais j'aurais essayé =)

Bises à tous

